眾聞 美參院一致通過港人權法 議員發言展示「Stand with Hong Kong」

眾聞

美參院一致通過港人權法 議員發言展示「Stand with Hong Kong」

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 20.11.19 | 最後更新: | 2019-11-20 09:45:06

民主黨參議員馬克里發言時，展示「Stand with Hong Kong」海報。

參議員斯科特發言時，出示兩張分別是「六四」鎮壓及香港對峙的照片。畫面截圖

法案在參院通過後，參議員魯比奧在Twitter留言。

美國國會參議院香港時間周三早上一致通過《香港人權與民主法案》。至此，美國國會參眾兩院都一致通過該法案，下一步是兩院協調出文本，交總統特朗普簽署。另一條禁止非致命武器出口香港的《保護香港法案》亦在參議院通過，將與眾議院版本協調後，將交總統簽署。

港府對美國參議院通過《香港人權與民主法案》及《保護香港法案》表示「極度遺憾」。發言人稱，兩項法案既無必要亦毫無理據，更會損害港美關係及利益，重申外國議會不應以任何形式干預香港內部事務。

《香港人權與民主法案》是於香港時間周三早上6時30分（美東時間周二下午5時30分）提交參議院。多名共和、民主兩黨議員先後發言，支持香港爭取民主。法案發起人之一魯比奧，隨後正式要求以「一致同意」（unanimous consent）方式通過法案，現場沒有議員反對，法案隨即通過。眾議院上月16日亦以口頭表決方式，全院無異議通過眾院版的法案。

魯比奧（Marco Rubio）發言時說，過去幾年，中國當局持續不斷侵蝕香港的自治和自由，現在正推動香港政府就23條立法，假如成功立法，香港自治將名存實亡，「一國兩制」將變成「一國一制」。

他說，在香港政府撤回《逃犯條例》後，香港的示威仍然持續，原因是人們「看到他們的自治仍將受到侵蝕」，「香港當局面對北京的巨大壓力，回應之道是暴力鎮壓，拘捕了5000人，年紀最幼是12歲，最大的是82歲」。他說，事件中大量人受傷，「除了是被警察暴力鎮壓，還有是被中國鼓動被幫派分子、罪犯、惡棍所傷」。魯比奧其後在Twitter貼文說，「香港，我聽到你們。我們繼續與你站在一起。今天晚上，參議院通過我的《香港人權與民主法案》」。

發言支持的跨黨派議員，包括民主黨資深議員卡丁（Ben Cardin）。他說，「連續24個星期，香港人不懈爭取民主和自由。就在昨天，報道指香港警察發射1458枚催淚彈、1391發橡膠子彈、325發布袋彈、265發海綿彈、......這只是僅僅昨天的事」。他說，「和平示威者只是行使他們獲告知可做的事，表達他們的意見、可以實行民主」。

來自俄勒岡的民主黨參議員馬克里（Jeff Merkley）在台上出示香港抗爭的照片，其中一張是上有一柄黃色雨傘及Stand with Hong Kong字樣。他說，「我們看到的警察暴力，包括對經已被捕的人繼續毆打，有報道指暴力情況在警署之內發生」。他說，美國不能視而不見，「我們是時候與要求民主未來的香港巿民站在一起，反對針對言論自由的暴力」。

共和黨參議員斯科特（Rick Scott）發言時，台上擺放兩張照片，一張是1989年「六四」北京巿民擋坦克照片，另一張今次抗爭巿民拿着雨傘與防暴警察對峙的照片，「共產中國必須給予香港自治，否則的話，美國將繼續向共產中國施壓」，「若我們保持沉默，現在是香港，明天就會是台灣」。發言議員並包括早前在Twitter貼文稱香港是「天安門廣場2.0﹣這不是警隊，這是鎮壓自由，反民主的部隊」的共和黨參議員布萊克本（Marsha Blackburn ）。她說，「北京絕不會猶豫，採取任何方法緊緊扼着香港」。

參議院本周初啟動「熱線」（Hotline）機制推動法案，繞過正常表決程序加速立法。在此機制下，法案毋須正式投票表決，只要在「熱線」生效期內沒有議員反對，即等同獲得參議院全院一致通過。由於參眾兩院通過的版本存在差異，因此兩院須在感恩節假期後，提出合併版本，之後交總統簽署。

據彭博通訊社引述一名國會助理報道，參議院是在國務院和財政部官員協助下起草法案，但一名高級官員對總統特朗普是否簽署有保留。此刻，美國正與中國尋求達成第一階段貿易協議，特朗普一直對《香港人權與民主法案》保持沉默，以免影響談判。北京聲稱，華府通過法案，會採取反制措施。參議院多數黨領袖、共和黨議員麥康奈爾（Mitch McConnell ），周一敦促特朗普發聲支持香港示威者：「世界應聽見他直接説出來，美國與這些勇敢男女同在。」

根據參議院的《香港人權與民主法案》版本，國務院最少每年一次核證香港是否仍可享有美國給予的貿易特別待遇；制裁削弱香港「基本自由和自由」的官員；禁止美國公司向香港出口致命的人群控制設備，包括催淚彈、胡椒噴霧、橡膠彈及警棍等。

眾議院全院通過法案版本，與參議院外交關係委員會9月25日通過的法案版本相比，兩個版本雖重點大約相似，但內容仍有多處不同。參眾兩院須協調並表決通過一致版本，才能將法案送交美國總統簽署生效。

在相同之處方面，參眾兩院兩個法案版本皆授權美國總統每年點名、制裁在香港境內侵犯人權的人士。可以動用的制裁手段，包括凍結資產、讓這些人士無資格取得簽證、入境美國或獲得臨時入境許可（parole），現有的簽證則可能被撤銷。兩院的法案版本也都要求美國國務卿每年檢視香港情況，判斷香港是否仍該享有美國法律下規定的特殊待遇。

兩院法案版本主要不同處在於，眾議院版本將簽證制裁措施擴及至侵權人士的直系親屬，但參議院院外交關係委員會的版本，只限於侵權人士本人。此外，相較眾議院版本，參議院外交關係委員會版本多了一個「國會意見」（sense of Congress）章節，專門處理受中國控制的媒體。該章節譴責這些媒體蓄意針對及騷擾民主運動人士、美國與其他國家外交人員，以及他們的家人。

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

【制裁名單】重推香港人權及民主法案Wishlist

唔好唔記得聽日

18-11-2019 (原片）香港警察踩示威者頭部

法案在參議院通過咗，大家快啲去多謝議員啦！！！

幫推

Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務